陳沛然：受傷市民到醫院求診被捕，揭露醫管局高層再講大話 要求公開道歉

本人連日來不斷收到醫護人員投訴，指醫院管理局管理層(管理層)自6月12日至6月13日期間，將示威傷者的資料洩露給警方，嚴重違反私隱守則和危及病人安全。

根據醫管局於6月14日新聞稿聲稱維護病人私隱:「公立醫院在救急扶危時會以病人安全為首要考慮，不會受到其他與臨床無關的活動影響。醫管局致力保障病人私隱……並恪守有關閱覽權限的守則。」

而局方在6月15日的新聞稿第4段以「災難」單元掩飾報警真相：「至於對外的資訊發放，醫管局只會向外公布整體傷病數字、不同性別的總人數、年齡範圍，與及簡單情況分類，例如危殆、嚴重，穩定等，不會提供個別病人的個人或臨床資料……有關系統已經沿用多年。」

但有醫護同事向我舉報，可以在某幾間醫院急症室內的電腦，有特別連結不需要登入和密碼便可以拿到以下資料：

醫管局電腦系統有Disaster Case List (Police)的紀錄，內有76名病人資料，內容是6月12日至6月13日在立法會外大型集會的受傷到醫院求診的詳細資料，包括身份證號碼、姓名、性別、年齡、電話、入院出院時間及入住病房等。

(1) 醫院電腦

(2) 不需要登入和密碼，左下角現窗開始鍵

(3) 不需要登入和密碼，進入AEIS 版面

問題

1. 醫管局總部發出的電郵及傳真，清楚指示前線醫護員工記下 "Mass Gathering" 和 "Mass Gathering outside Legco"，這兩項資料都絕對不是"以臨床需要為基礎"，也沒有臨床必要。

2. 醫管局於6月14日新聞稿，聲稱 "維護病人私隱"，可是在醫管局總部的電腦系統，做了一個版面特別給警方可以查閱病人資料。

3. 醫管局於6月15日面書寫上：

• "至於對外的資訊發放，醫管局只會向外公布整體傷病數字、不同性别的總人數、年齡範圍，與及簡單情況分類，例如危殆、嚴重，穩定等，不會提供個別病人的個人或臨床資料。" 可是以上的證明了醫管局有提供個別病人，在立法會外大型集會的受傷到醫院求診的詳細資料，包括身份證號碼、姓名、性別、年齡、電話、入院出院時間及入住病房等。

• "系統包括各類大型及有需要協調統籌服務的事件分類"，可是患發燒、肺炎病人的資料也給警方可以查閱。

• "有關系統及做法已經沿用多年..." ，在醫管局電腦系統Disaster Case List (Police)的紀錄，6月12日至6月13日兩日間，內有76名病人資料。一間醫院2日 76名病人資料，一年365日 = 13,870，18間急症室 = 249,660 ...

醫管局在今次事件中至少犯了3宗罪，包括：

1. 管理層大話連篇，將示威傷者資料洩露予警方；
2. 違反私隱守則，沒有維護病人權益；
3. 新聞稿文過飾非，掩飾真相，誤導公眾。

本人要求醫管局管理層公開道歉，公開報警真相及立即停止申報系統運作；並要求個人資料私隱專員公署介入調查，以挽回市民和醫管局前線醫護的信心。

立法會議員陳沛然謹啟
2019年6月17日